\section{Uvod}
Algebarski pristup grafovskim gramatikama je razvijen na Tehničkom Univerzitetu u Berlinu ranih sedamdesetih godina.
Cilj je bio generalizovati gramatike Čomskog od niski na grafove. Osnovna ideja je bila generalizacija 
konkatenacije stringova na konstrukciju "lepljenja" za grafove. Ovo daje mogućnost da se formuliše korak prezapisivanja grafa sa dve konstrukcije lepljenja. 
Pristup se naziva "algebarski" jer se grafovi smatraju specijalnom vrstom algebri, a lepljenje za grafove je definisano 
"algebarskom konstrukcijom" koja se naziva \textit{potiskivanje} (eng. \textit{pushout}) u kategoriji grafova i grafovskih morfizama.
Ideja dozvoljava da se primene rezultati iz algebre i teorije kategorija u algebarskoj teoriji grafovskih gramatika.\par
U narednom poglavlju uvodimo osnovne definicije teorije kategorija, koje će biti korišćene u daljem izlaganju.

\section{Teorija kategorija i osnovne definicije}

Kategorija je sistem međusobno povezanih objekata. Osnovna ideja je da se objekti posmatraju
prema sličnosti sa drugim objektima i da na osnovu toga formiraju jednu kategoriju.
Povezanost, odnosno sličnost, se opisuje preko strelica (morfizama) koje predstavljaju preslikavanje među objektima neke kategorije. Ovo će nam pomoći prilikom analiziranja sličnosti 
grafova i definisanja njihovih transformacija. Iz tog razloga izlažemo definicuju kategorije.
\begin{definition}
	Kategorija \textit{C} se sastoji od:
	\begin{enumerate}
		\item Skupa \textit{Ob} koji sadrži entitete koji se nazivaju \textit{objekti}.
		\item Skupa \textit{Morf} koji sadrži entitete koji se nazivaju \textit{morfizmi(strelice)}.
	\end{enumerate}
	Za skupove \textit{Ob} i \textit{Morf} važi sledeće:
	\begin{enumerate}
	\item Za svaki morfizam (strelicu) \textit{$f \in Morf$} data su dva objekta \textit{domen(izvor) \textit{s(f)}} i \textit{kodomen(meta) \textit{t(f)}}.
	Morfizam zapisujemo u oznaci \textit{$f: A \rightarrow B$}, gde \textit{$A,B \in Ob$}, 
	kako bi naznačili izvor \textit{$A = s(f)$} i metu \textit{$b = t(f)$}.
	\item Ako su data dva morfizma \textit{$f: A \rightarrow B$} i  
	\textit{$g: B \rightarrow C$}, takva da \textit{$t(f) = s(g)$}, onda je
	morfizam \textit{$g \circ f: A \rightarrow C$} \textit{kompozicija} od \textit{f} i \textit{g}.
	\item Za svaki objekat \textit{$A \in Ob$} postoji
	morfizam \textit{$I_A: A \rightarrow A$} ko se zove morfizam identiteta.
	\end{enumerate}
	Dodatno, važe i naredne aksiome:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{[Asocijativnost] \textit{$h \circ (g \circ f) = (h \circ g) \circ f$}},
		za svako \textit{$f: A \rightarrow B$}, \textit{$f: B \rightarrow C$} 
		i \textit{$f: C \rightarrow D$}
		
		\item \textbf{[Identitet]} \textit{$f \circ I_A = f = I_B \circ f$}, za svako
		\textit{$f: A \rightarrow B$}.
		  
	\end{enumerate}
\end{definition}

\subsubsection{Usmereni graf kao primer kategorije}
Svaki usmereni graf možemo posmatrati kao jednu kategoriju. Uzimamo čvorove grafa kao objekte kategorije i sve grane kao morfizme koji su određeni početnim i kranjim čvorovima grane. 
Pored toga, kompozicija predstavlja konkatenaciju puteva, dok su identiteti "prazni" putevi.
Ovo je intuitivan primer jedne kategorije, dok ćemo u nastavku izlaganja kategorije koristiti za definisanje potiska.

\section{Transformacija grafova}
Osnovna ideja svih metoda transformacija grafova je razmatranje \textit{produkcijskog pravila} 
\textit{p $\colon L \rightarrow$ R}, gde se grafovi \textit{L} i \textit{R} nazivaju leva i desna strana.

Ako sa \textit{m} označimo pojavljivanje leve strane, grafa \textit{L}, u grafu \textit{G}, onda
\textit{$G \xRightarrow[]{\text{p,m}} H $} označava direktno izvođenje gde se \textit{p}
primenjuje na \textit{G} što dovodi do izvedenog grafa \textit{H}. Pojavljivanje grafa \textit{L} u grafu \textit{G} nazivamo još i \textit{spoj m}.
Intuitivno, \textit{H} se dobija zamenom pojavljivanja grafa \textit{L} grafom \textit{R} u \textit{G}.\par

Osnovna pitanja koja razlikuju metode transformacija grafova su:
\begin{enumerate}
	\item Šta je graf?
	\item Kako možemo naći \textit{L} u \textit{G}?
	\item Kako definišemo zamenu \textit{L} sa \textit{R} u \textit{G}?
\end{enumerate}

\subsection{Grafovi sa labelama}

Prvo uvodimo klasu grafova koje uzimamo u obzir prilikom transformacija. To su usmereni multigrafovi sa labelama,
grafovi kod kojih su čvorovi i grane označeni labelama iz dva različita skupa labela i između čvorova može postojati
više paralelnih grana, čak i sa istim labelama. Osnovna činjenica je da grafovi i grafovski morfizmi formiraju kategoriju.
Ovo omogućava da se većina definicija, konstrukta i rezultata formuliše koristeći teoriju kategorija.

\begin{definition}
	Data su dva fiksirana alfabeta \textit{$L_v$} i \textit{$L_e$} za labele čvorova i labele grana.
	Graf nad \textit{$L_v$} i \textit{$L_e$} je uređena šestorka \textit{$ G = \langle V, E, s, t, l_v, l_e \rangle $},
	gde je \textit{$ V $} skup čvorova, \textit{$ E $} skup grana, \textit{$ s,t \colon E \rightarrow V $} su funkcije
	izvora i mete, \textit{$ l_v \colon V \rightarrow L_v $} i \textit{$ l_e \colon E \rightarrow L_e $}
	su labelarne funkcije za čvorove i grane.
\end{definition}

Na slici \ref{GraphGrammarExample} početni graf \textit{$G_0$} možemo uzeti kao primer jednog ovako definisanog grafa.

\subsection{Spoj i produkcijska pravila}
Svako produkcijsko pravilo \textit{p $\colon L \rightarrow$ R} definiše parcijalno preslikavanje
između elemenata leve i desne strane. Produkcijsko pravilo \textit{p} određuje koje čvorove treba sačuvati, obrisati ili napraviti u grafu nad kojim je primenjena.

U formalnoj definiciji koja sledi, produkcijsko pravilo se definiše kao struktura 
\textit{$ p \colon (L \xleftarrow[]{l} K \xrightarrow[]{r} R) $}, gde su \textit{l} i \textit{r} dva morfizma, a dodatna komponenta \textit{p} je ime pravila. Prilikom primene produkcijskog pravila ime nema značenje i može se zanemariti.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=150mm]{images/RuleDefinition}
	\caption{Produkcijsko pravilo kod metode dvostrukog potiskivanja.}
	\label{RuleDefinition}
\end{figure}

\begin{definition}
	\textit{Produkcijsko pravilo}  \textit{$ p \colon (L \xleftarrow[]{l} K \xrightarrow[]{r} R) $} se sastoji od
	\textit{imena produkcije p} i para injektivnih grafovskih morfizama \textit{$ l \colon K \rightarrow L $} i
	\textit{$ r \colon K \rightarrow R $}. Grafovi \textit{L, K} i \textit{R} se zovu: \textit{leva strana (ls)},
	\textit{interfejs} i \textit{desna strana (ds)} od \textit{p}, redom.
\end{definition}

Dato je produkcijsko pravilo \textit{$ p \colon (L \xleftarrow[]{l} K \xrightarrow[]{r} R) $} i graf \textit{G},
\textit{p} se može primeniti na \textit{G} ako postoji pojavljivanje \textit{L} u \textit{G}, grafovski morfizam koji se naziva
\textit{spoj} \textit{$ m \colon L \rightarrow G $}.

Ako sa slike \ref{GraphGrammarExample} uzmemo produkcijsko pravilo \textit{$p_1$} možemo uočiti 
tri grafa \textit{L}, \textit{K} i \textit{R}, koji su dati prethodnom definicijom. Graf \textit{L} je leva strana produkcijskog pravila koju je potrebno pronaći u zadatom grafu, mi za te potrebe možemo uzti graf \textit{$G_0$} sa slike. 
Graf \textit{K} je interfejs, odnosno graf dobijen uklanjanjem svega onoga što ne postoji u desnom grafu \textit{R}, a postoji u grafu \textit{L}. Na osnovu grafa \textit{K} iz \textit{$G_0$} uklanjamo nepotrebne objekte, u našem slučaju to je samo grana \textit{$0:e$}. Na kraju, graf \textit{R} nam govori šta je to potrebno dodati u graf \textit{$G_0$}, u ovom primeru mi dodajemo grane \textit{$2:e, 3:E$} i čvor \textit{$2:T$}.

\begin{definition}
	Spoj \textit{m $\colon L \rightarrow$ G} za produkcijsko pravilo \textit{p} je grafovski homomorfizam
	koji mapira čvorove i grane iz \textit{L} u \textit{G}, na takav način da su grafovska struktura i labele očuvane.
\end{definition}

Neformalno, spoj je preslikavanje između podgrafa datog grafa \textit{$G$} i leve strane produkcijskog pravila
koju želimo da primenimo. Kod primera sa slike \ref{GraphGrammarExample}, ako primenjujemo produkcijsko pravilo \textit{$p_1$}, spoj \textit{m} bi bio preslikavanje između celog grafa
\textit{$G_0$} i grafa \textit{L} produkcije \textit{$p_1$}.

Prilikom primene produkcijskog pravila na graf \textit{G}, kada se nađe spoj \textit{m} moramo da obrišemo svaki objekat 
iz \textit{G} koji se poklapa sa elementom u \textit{L} (tj. u spoju \textit{m}) za koji ne postoji odgovarajući objekat
u \textit{R}. Simetrično dodajemo u \textit{G} svaki element iz \textit{R} za koji ne postoji
odgovarajući element u \textit{L}. Svi ostali elementi iz \textit{G} se čuvaju.
Grubo govoreći, novi graf \textit{H} je konstruisan na sledeći način: 
\textit{$G - (L - R) \cup (R - L)$}. 

Primena produkcijskog pravila može se posmatrati kao umetanje u kontekst, koji je deo datog grafa \textit{G}
i nije deo spoja \textit{m}. Šematski opis produkcijskog pravila je dat na slici \ref{RuleDefinition}.
Donji deo direktnog izvođenja je koprodukcija \textit{$p^* \colon G \rightarrow H$}
koja dovodi u odnos dati i izvedeni graf vodeći računa o svim elementima koji su sačuvani direktnim izvođenjem.
Simetrično $m^*$, koja je takođe grafovski homomorfizam, mapira desnu stranu \textit{R} produkcijskg pravila na njeno pojavljivanje u grafu \textit{H}.

Ako je \textit{p} primenjivo na spoj \textit{m} dajući graf \textit{H},
onda dobijamo direktno izvođenje \textit{$ G \xRightarrow[]{p,m} H $} i ono se naziva 
\textit{konstrukcija dvostrukog potiska}. Primena produkcijskog pravila se može opisati izvođenjem narednih koraka:

\begin{enumerate}
	\item Pronalazimo pojavljivanje leve strane produkcijskog pravila \textit{p} u grafu \textit{G} u vidu spoja \textit{$ m \colon L \rightarrow G $}.
	\item  Brišemo iz \textit{G} sve objekte (slike) koji su u \textit{L}, ali se ne nalaze u grafu \textit{K}. 
	Drugim rečima, tražimo graf \textit{D} i morfizme \textit{d} i \textit{$ l^* $} takve da oni predstavljaju potiskivanje, kao što je prikazano na slici \ref{RuleDefinition}.
	\item Kao poslednji korak, umećemo desnu stranu podukcije \textit{p}, graf \textit{R}, u \textit{D}, tačnije one objekte koji su u \textit{R}, ali nisu u \textit{K}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Problematične situacije}

Pre formalnog opisivanja konstrukcija dvostrukog potiska izlažemo neke problematične situacije:

\begin{enumerate}
	\item Brisanje čvora posle kog ostaje deo grane koji "visi".
	\item Produkcijsko pravilo u isto vreme definiše brisanje i čuvanje nekog čvora.
\end{enumerate}
\par

Kod metode dvostrukog potiskivanja direktna izvođenja se modeluju lepljenjem konstrukcija grafova, koja se formalno karakterišu kao potiskivanja 
u odgovarajućim kategorijama gde su grafovi objekti i grafovski homomorfizmi (totalni ili parcijalni) kao strelice.
Produkcijsko pravilo, kod metode dvostrukog potiskivanja, je zadata parom \textit{$L \xleftarrow[]{\text{l}} K \xrightarrow[]{\text{r}} R$}
grafovskog homomorfizma od zajedničkog grafa interfejsa \textit{K} i direktno izvođenje se sastoji od dva lepljenja dijagrama grafova 
i totalnog grafovskog morfizma. Kontekstni graf \textit{D} se dobija od grafa G tako što se uklone svi elementi iz 
\textit{G} koji imaju inverznu sliku u \textit{L}, ali ne u \textit{K}. Ovakvo brisanje je opisano kao inverzna operacija lepljenja.
Drugo lepljenje zasniva se na ubacivanju u \textit{H} svih elemenata iz \textit{R} koji nemaju inverznu sliku u \textit{K}.
\\
Da bi se izbegle spomenute problematične situacije kod metode dvostrukog potiskivanja spoj \textit{m} mora da ispunjava uslov
primenjivanja koji se naziva \textit{uslov lepljenja}. Ovaj uslov se sastoji iz dva dela: 
\begin{enumerate}
	\item Da bi obezbedili da \textit{D} nema grane koje "vise", \textit{viseći uslov} obezbeđuje da
	ako \textit{p} definiše brisanje čvora iz \textit{G} onda definiše i brisanje njegovih ulaznih i izlaznih grana.
	\item \textit{Identifikacioni uslov} obezbeđuje da svaki element u \textit{G} koji treba biti obrisan
	primenom produkcijskog pravila \textit{p} ima samo jednu inverznu sliku u \textit{L}. Ovo obezbeđuje da se primenom produkcijskog pravila \textit{p} na \textit{G} briše tačno šta je definisano tim pravilom. 
\end{enumerate}
\par

Način na koji u nastavku definišemo potisak i komplement potiska će obezbediti pomenute uslove.

\begin{definition}
	Data je kategorija \textit{$ \mathcal{C} $} i dve strelice (morfizma, preslikavanja) \textit{$ b\colon A \rightarrow B $},
	\textit{$ c\colon A \rightarrow C $} u \textit{$ \mathcal{C} $}, uređena trojka 
	\textit{$ \langle D, g \colon B \rightarrow D, f \colon C \rightarrow D \rangle $} sa slike \ref{PushoutDiagram} se naziva potisak od 
	\textit{$ \langle b,c \rangle $} ako:
	\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
		\item $ \textbf{[\,Komutativnost]\,} $ \textit{$ g \circ b = f \circ c $}
		\item $ \textbf{[\,Univerzalno svojstvo]\,} $ Za sve objekte \textit{$ D^{'} $} i strelice 
		\textit{$ g^{'} \colon B \rightarrow D^{'} $} i \textit{$ f^{'} \colon C \rightarrow D^{'} $} sa 
		\textit{$ g^{'} \circ b = f^{'} \circ c $} postoji jedinstvena strelica \textit{$ h \colon D \rightarrow D^{'} $} takva da
		\textit{$ h \circ g = g^{'} $} i \textit{$ h \circ f = f^{'} $}
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=90mm]{images/PushoutDiagram}
	\caption{Dijagram potiska i komplementa potiska.}
	\label{PushoutDiagram}
\end{figure}

U ovoj situaciji, \textit{D} se naziva objekat potiska od \textit{$ \langle b,c \rangle $}. Dodatno,
ako su date strelice \textit{$ b\colon A \rightarrow B $} i \textit{$ g\colon B \rightarrow D $}, komplement potiska
od \textit{$ \langle b,g \rangle $} je uređena trojka 
\textit{$ \langle C, c \colon A \rightarrow C, f \colon C \rightarrow D \rangle $} takva da je
\textit{$ \langle D, g, f \rangle$} potisak od \textit{$ \langle b,c \rangle $}. U ovom slučaju \textit{C}
se naziva komplement potiska od \textit{$ \langle b,g \rangle $}.

\begin{prop}
	Neka su \textit{$ b \colon A \rightarrow B $} i \textit{$ g \colon B \rightarrow D $} dva morfizma u kategoriji grafova.
	Tada postoji komplement potiska \textit{$ \langle C, c \colon A \rightarrow C, f \colon C \rightarrow D \rangle $}
	od \textit{$ \langle b,g \rangle $} ako i samo ako su naredni uslovi ispunjeni:
	\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
		\item $ \textbf{[\,Viseći uslov]\,} $ Ni jedna grana \textit{$ e \in D_E - g_E(B_E) $} nije susedna čvoru u
		\textit{$ g_V(B_V - b_V(A_V)) $}.
		\item $ \textbf{[\,Identifikacioni uslov]\,} $ Ne postoje \textit{$ x,y \in B_V \cup B_E $} takvi da \textit{$ x \neq y $},
		\textit{$ g(x) = g(y) $} i \textit{$ y \notin b(A_V \cup A_E) $}.
	\end{enumerate}
	U ovom slučaju kažemo da \textit{$ \langle b,g \rangle $} zadovoljava uslov lepljenja. Dodatno, ako je morfizam \textit{b} injektivan, tada je komplement potiska jedinstven do na izomorfizam.
	Preciznije, ako su 
	\textit{$ \langle C,c,f \rangle $} i \textit{$ \langle C^{'},c^{'},f^{'} \rangle $} dva komplementna potiska od 
	\textit{$ \langle b,g \rangle $}, onda postoji izomorfizam \textit{$ \phi \colon C \rightarrow C^{'} $}
	takav da \textit{$ \phi \circ c = c^{'} $} i \textit{$ f^{'} \circ \phi = f $}.
\end{prop}

\begin{definition}
	Dat je graf \textit{G}, produkcijsko pravilo \textit{$ p \colon (L \xleftarrow[]{l} K \xrightarrow[]{r} R) $}
	i \textit{spoj $ m \colon L \rightarrow R $}, \textit{direktno izvođenje iz G u H korišćenjem p (na osnovu m)} postoji
	ako i samo ako se dijagram sa slike \ref{RuleDefinition} može konstruisati. U ovom slučaju \textit{D} se naziva \textit{kontekstni graf} 
	i pišemo \textit{$ G \xRightarrow[]{p,m} H$}.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=120mm]{images/GraphGrammarExample}
	\caption{Primer grafovske gramatike.}
	\label{GraphGrammarExample}
\end{figure}


\section{Grafovske gramatike}
Grafovske gramatike pružaju intuitivan opis za manipulaciju grafova i grafovskih struktura 
koje se pojavljuju u programskim jezicima, bazama podataka, operativnim sistemima i drugim softverskim paketima. 
Istorijski, prvi algebarski metod grafovskim transformacijama je takozvani
\textit{metod dvostrukog potiskivanja} (eng. \textit{Double pushout approach}).
Nazvan po osnovnoj algebarskoj konstrukciji koja definiše direktan korak izvođenja,
modelovano na osnovu dva mehanizma lepljenja u kategoriji grafova i totalnim grafovskim morfizmima.
Navodimo definiciju grafovskih gramatika iz ugla metode dvostrukog potiskivanja.

\begin{definition}
	Grafovska gramatika \textit{$ \mathcal{G} $} je uređeni par 
	\textit{$ \mathcal{G} = \langle (p \colon (L \xleftarrow[]{l} K \xrightarrow[]{r} R))_{p \in P}, G_0 \rangle $},
	sastoji se od familije produkcijskih pravila indeksiranih imenima u skupu \textit{P} i \textit{početnog grafa} \textit{$ G_0 $}.
	Sekvenca izvođenja \textit{$G_0 \xRightarrow[]{\text{$p_1$}} G_1 \xRightarrow[]{\text{$p_2$}} ... \xRightarrow[]{\text{$p_n$}} G_n$}
	sačinjava izvođenje gramatike, koje se u kraćem zapisu označava sa \textit{$G_0 \Rightarrow^* G_n$}.
	Jezik $\mathscr{L}(G)$ generisan gramatikom \textit{G} je skup svih grafova $G_n$ tako da je \textit{$G_0 \Rightarrow^* G_n$}
	izvođenje gramatike.
\end{definition}

Na slici \ref{GraphGrammarExample} je dat primer grafovske gramatike koja se sastoji od dva produkcijska pravila \textit{$p_1$}, \textit{$p_2$} i početnog grafa \textit{$G_0$}.
Ovaj jednostavan primer gramatike nema veliku produkcionu moć. 
Primenom produkcijskog pravila \textit{$p_1$} pa \textit{$p_2$} dolazi se do jedinog mogućeg rezultata, ali koristeći ovu gramatiku možemo ilustrovati bitne elemente.









